\section{День экспериментатора}
\label{day_of_exp_print}
На день экспериментатора давались шесть задач. Две команды из трёх сдали по четыре задачи, третья сдала пятую под занавес (полдник) и с полупустым отчётом, так что шести задач вполне достаточно.
В данном разделе приведены краткие методики и условия экспериментов. Разбалловки делались простыми, составлялись на месте при проверке, писались прямо на отчётах и в итоге не сохранились, но в общем-то они и не представляли большой ценности. 
\subsection{Об экспериментах}
Возможные методики, некоторые тонкости и комментарии по задачам:
\begin{enumerate}
    \item Высота дерева. Под дерево ставится человек, чья высота известна или измерена линейкой. Второй
        человек смотрит на линейку в вытянутой руке и отходит так, чтобы дерево покрывалось шкалой
        линейки. Смотрит, скольким сантиметрам по линейке при этом соответствует человек; далее
        составляется пропорция, из которой и определяется высота дерева.
    \item Центр масс 2D фигуры. Фигура подвешивается за несколько мест поочерёдно, по отвесу проводятся
        вертикали через точки подвеса и их пересечение~--- ц.м. В реальности они не пересекутся, а
        образуют некоторый многоугольник, положение ц.м. в котором наиболее вероятно. Чтобы было
        интереснее~--- фигуры стоит вырезать из картона так, чтобы центр масс попадал в дырку.
    \item Толщина масляного пятна. Измеряется объём капли методом рядов, капается одна или несколько
        капель в тарелку на поверхность воды и измеряется диаметр пятна. Толщины высчитывается как объём
        на площадь. Проблема в том, что пятно сначала расплывается, а потом начинает терять формы и
        разрушаться (в нём появляются <<дырки>>). Таким образом стоит фиксировать время от выдавливания
        капель из шприца до момента измерения диаметра. И измерять диаметр, пока пятно целое и круглое.
    \item Длина кривой. Прокатывается монетка, считаются обороты. Кривые делаются заковыристые, с углами
        и разворотами в обратную сторону. Чтобы не сбиться, при прокатывании можно ставить отметки на
        каждом обороте, и в случае проскальзывания начинать не с начала, а с последней метки.
    \item Разрешающая способность глаза. В лоб: рисуется пара линий, измеряется расстояние между ними,
        затем человек отходит, пока они не сольются, или подходит, пока не начнёт различать. Измеряется
        расстояние от него до листа бумаги и из расстояний считается угол. Нужны многократные измерения
        на подходе и на отходе, т.к. сложно чётко поймать границу.
    \item Ширина карандашной линии. Карандаш должен быть остро заточен. Гроб со сложной идеей: нарисовать
        на миллиметровке две линии под малым углом и посмотреть на длину их пересечения $L$ (см. рисунок
        ниже). Эта длина при малом угле даже для тонких линий будет достаточно большой, т.е. измеряемой
        линейкой или по миллиметровке. Ширина линии пересчитывается через угол между линиями и длину
        пересечения.
\end{enumerate}

\begin{figure}[!h] 
	\begin{center}		
		\begin{tikzpicture}[thick]
			\draw[ultra thick] (-10,-0.2) -- (6,0.2);
			\draw[ultra thick] (-10,0.2) -- (6,-0.2);
			\draw[dashed] (-3.1,0) -- (-3.1,0.6);
			\draw[dashed] (-0.9,0) -- (-0.9,0.6);
			\draw[<->] (-3.1,0.48) -- (-0.9,0.48) node[above,midway] {$L$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Условия}
Подготовленные к печати условия для дня экспериментатора приведены ниже, на отдельных страницах.

\newpage
\changepage{1.5cm}{1.5cm}{-0.5cm}{-1cm}{}{-1cm}{}{}{}
\pagestyle{empty}

% Высота дерева
\begin{landscape}
\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{1. Высота дерева}}
Измерьте высоту любого взрослого дерева (слишком маленькие деревья будут запрещаться при показе эксперимента).
\paragraph{Оборудование}
Линейка.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{1. Высота дерева}}
Измерьте высоту любого взрослого дерева (слишком маленькие деревья будут запрещаться при показе эксперимента).
\paragraph{Оборудование}
Линейка.
\end{minipage}

\vfill

\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{1. Высота дерева}}
Измерьте высоту любого взрослого дерева (слишком маленькие деревья будут запрещаться при показе эксперимента).
\paragraph{Оборудование}
Линейка.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{1. Высота дерева}}
Измерьте высоту любого взрослого дерева (слишком маленькие деревья будут запрещаться при показе эксперимента).
\paragraph{Оборудование}
Линейка.
\end{minipage}

\vfill

\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{1. Высота дерева}}
Измерьте высоту любого взрослого дерева (слишком маленькие деревья будут запрещаться при показе эксперимента).
\paragraph{Оборудование}
Линейка.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{1. Высота дерева}}
Измерьте высоту любого взрослого дерева (слишком маленькие деревья будут запрещаться при показе эксперимента).
\paragraph{Оборудование}
Линейка.
\end{minipage}

\vfill

\end{landscape}


% Центр масс 2D фигуры
\newpage
\begin{landscape}
\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{2. Центр масс 2D фигуры}}
Определите положение центра масс выданной вам 2D фигуры из картона.
\paragraph{Оборудование}
Линейка, нитка, ручка, 2D фигура из картона.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{2. Центр масс 2D фигуры}}
Определите положение центра масс выданной вам 2D фигуры из картона.
\paragraph{Оборудование}
Линейка, нитка, ручка, 2D фигура из картона.
\end{minipage}

\vfill

\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{2. Центр масс 2D фигуры}}
Определите положение центра масс выданной вам 2D фигуры из картона.
\paragraph{Оборудование}
Линейка, нитка, ручка, 2D фигура из картона.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{2. Центр масс 2D фигуры}}
Определите положение центра масс выданной вам 2D фигуры из картона.
\paragraph{Оборудование}
Линейка, нитка, ручка, 2D фигура из картона.
\end{minipage}

\vfill

\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{2. Центр масс 2D фигуры}}
Определите положение центра масс выданной вам 2D фигуры из картона.
\paragraph{Оборудование}
Линейка, нитка, ручка, 2D фигура из картона.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{2. Центр масс 2D фигуры}}
Определите положение центра масс выданной вам 2D фигуры из картона.
\paragraph{Оборудование}
Линейка, нитка, ручка, 2D фигура из картона.
\end{minipage}

\vfill

\end{landscape}

% Толщина масляного пятна
\newpage
\begin{landscape}
\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{3. Толщина масляного пятна}}
Измерьте толщину масляного пятна, свободно растёкшегося по поверхности воды (то есть не дошедшего до стенок ёмкости и до мениска~--- искривления поверхности воды вблизи стенок).
\paragraph{Оборудование}
Тарелка, вода, стакан с маслом, линейка, шприц.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{3. Толщина масляного пятна}}
Измерьте толщину масляного пятна, свободно растёкшегося по поверхности воды (то есть не дошедшего до стенок ёмкости и до мениска~--- искривления поверхности воды вблизи стенок).
\paragraph{Оборудование}
Тарелка, вода, стакан с маслом, линейка, шприц.
\end{minipage}

\vfill

\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{3. Толщина масляного пятна}}
Измерьте толщину масляного пятна, свободно растёкшегося по поверхности воды (то есть не дошедшего до стенок ёмкости и до мениска~--- искривления поверхности воды вблизи стенок).
\paragraph{Оборудование}
Тарелка, вода, стакан с маслом, линейка, шприц.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{3. Толщина масляного пятна}}
Измерьте толщину масляного пятна, свободно растёкшегося по поверхности воды (то есть не дошедшего до стенок ёмкости и до мениска~--- искривления поверхности воды вблизи стенок).
\paragraph{Оборудование}
Тарелка, вода, стакан с маслом, линейка, шприц.
\end{minipage}

\vfill

\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{3. Толщина масляного пятна}}
Измерьте толщину масляного пятна, свободно растёкшегося по поверхности воды (то есть не дошедшего до стенок ёмкости и до мениска~--- искривления поверхности воды вблизи стенок).
\paragraph{Оборудование}
Тарелка, вода, стакан с маслом, линейка, шприц.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{3. Толщина масляного пятна}}
Измерьте толщину масляного пятна, свободно растёкшегося по поверхности воды (то есть не дошедшего до стенок ёмкости и до мениска~--- искривления поверхности воды вблизи стенок).
\paragraph{Оборудование}
Тарелка, вода, стакан с маслом, линейка, шприц.
\end{minipage}

\vfill

\end{landscape}

% Длина кривой
\newpage
\begin{landscape}
\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{4. Длина кривой}}
На бумаге нарисована кривая линия. Измерьте её длину.
\paragraph{Оборудование}
Лист бумаги с нарисованной кривой, линейка, монета.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{4. Длина кривой}}
На бумаге нарисована кривая линия. Измерьте её длину.
\paragraph{Оборудование}
Лист бумаги с нарисованной кривой, линейка, монета.
\end{minipage}

\vfill

\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{4. Длина кривой}}
На бумаге нарисована кривая линия. Измерьте её длину.
\paragraph{Оборудование}
Лист бумаги с нарисованной кривой, линейка, монета.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{4. Длина кривой}}
На бумаге нарисована кривая линия. Измерьте её длину.
\paragraph{Оборудование}
Лист бумаги с нарисованной кривой, линейка, монета.
\end{minipage}

\vfill

\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{4. Длина кривой}}
На бумаге нарисована кривая линия. Измерьте её длину.
\paragraph{Оборудование}
Лист бумаги с нарисованной кривой, линейка, монета.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{4. Длина кривой}}
На бумаге нарисована кривая линия. Измерьте её длину.
\paragraph{Оборудование}
Лист бумаги с нарисованной кривой, линейка, монета.
\end{minipage}

\vfill

\end{landscape}


% Разрешающая способность глаза
\newpage
\begin{landscape}
\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{5. Разрешающая способность глаза}}
Разрешающая способность глаза характеризуется углом разрешения~--- минимальным угловым размером зазора между деталями изображения, при котором эти детали видны раздельно и не сливаются (при условии, что детали изображения и промежуток между ними имеют различную яркость). Определите угол разрешения глаза для члена вашей команды.
\paragraph{Примечание}
Угловой размер~--- это угол между лучами, направленными от глаза на края объекта.
\paragraph{Оборудование}
Рулетка, бумага, карандаш, линейка.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{5. Разрешающая способность глаза}}
Разрешающая способность глаза характеризуется углом разрешения~--- минимальным угловым размером зазора между деталями изображения, при котором эти детали видны раздельно и не сливаются (при условии, что детали изображения и промежуток между ними имеют различную яркость). Определите угол разрешения глаза для члена вашей команды.
\paragraph{Примечание}
Угловой размер~--- это угол между лучами, направленными от глаза на края объекта.
\paragraph{Оборудование}
Рулетка, бумага, карандаш, линейка.
\end{minipage}

\vfill

\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{5. Разрешающая способность глаза}}
Разрешающая способность глаза характеризуется углом разрешения~--- минимальным угловым размером зазора между деталями изображения, при котором эти детали видны раздельно и не сливаются (при условии, что детали изображения и промежуток между ними имеют различную яркость). Определите угол разрешения глаза для члена вашей команды.
\paragraph{Примечание}
Угловой размер~--- это угол между лучами, направленными от глаза на края объекта.
\paragraph{Оборудование}
Рулетка, бумага, карандаш, линейка.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{5. Разрешающая способность глаза}}
Разрешающая способность глаза характеризуется углом разрешения~--- минимальным угловым размером зазора между деталями изображения, при котором эти детали видны раздельно и не сливаются (при условии, что детали изображения и промежуток между ними имеют различную яркость). Определите угол разрешения глаза для члена вашей команды.
\paragraph{Примечание}
Угловой размер~--- это угол между лучами, направленными от глаза на края объекта.
\paragraph{Оборудование}
Рулетка, бумага, карандаш, линейка.
\end{minipage}

\vfill

\end{landscape}

% Ширина карандашной линии
\newpage
\begin{landscape}
\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{6. Ширина карандашной линии}}
Измерьте ширину карандашной линии.
\paragraph{Оборудование}
Карандаш, линейка, миллиметровка.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{6. Ширина карандашной линии}}
Измерьте ширину карандашной линии.
\paragraph{Оборудование}
Карандаш, линейка, миллиметровка.
\end{minipage}

\vfill

\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{6. Ширина карандашной линии}}
Измерьте ширину карандашной линии.
\paragraph{Оборудование}
Карандаш, линейка, миллиметровка.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{6. Ширина карандашной линии}}
Измерьте ширину карандашной линии.
\paragraph{Оборудование}
Карандаш, линейка, миллиметровка.
\end{minipage}

\vfill

\noindent
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{6. Ширина карандашной линии}}
Измерьте ширину карандашной линии.
\paragraph{Оборудование}
Карандаш, линейка, миллиметровка.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{118mm}
\noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
{\center\section*{6. Ширина карандашной линии}}
Измерьте ширину карандашной линии.
\paragraph{Оборудование}
Карандаш, линейка, миллиметровка.
\end{minipage}

\vfill

\end{landscape}

%----------------------------

% \newpage
% \begin{landscape}
% \noindent
% \begin{minipage}{118mm}
% \noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
% {\center\section*{0. Название}}

% \paragraph{Оборудование}

% \end{minipage}
% \hfill
% \begin{minipage}{118mm}
% \noindent\underline{\hbox to \textwidth{ЛФШ 2017 \hfill День экспериментатора \hfill 8 класс}}
% {\center\section*{Название}}

% \paragraph{Оборудование}

% \end{minipage}

% \vfill

% \end{landscape}
